In allen bisherigen Versuchen sind wir von einer exakten Darstellung ausgegangen der Abtastwerte und Filterkoeffizienten ausgegangen. 
\medskip Reale Anwendungen dagegen besitzen aufgrund der endlichen Wortlänge eine viel geringere Genauigkeit. Durch die quantisierung der Zahlen kommt es zu einer Vielzahl von möglichen Fehlerquellen. So zum Beispiel:
\begin{itemize}
	\item Quantisierungsfehler bei der AD-Wandlung
	\item Quantisierungsfehler bei der Darstellung von Filterkoeffizienten
	\begin{itemize}
		\item Entwurfsspezifikationen können verletzt werden
		\item Filter werden instabil
	\end{itemize}
	\item Arithmetikfehler innerhalb des Filters
	\begin{itemize}
		\item mögliche Wortlängenverkürzungen innerhalb des Filters
		\item Möglicher Überlauf nach einer Addition
	\end{itemize}
\end{itemize}

Um die angesprochenen Fehler verstehen zu können ist es nötig, genauer auf die Darstellung digitaler Zahlen einzugehen. 

%
%
\subsection{Zahlendarstellung auf Digitalrechnern}
%
%

Eine digitale Verarbeitung von Zahlen, Abtastwerten u.a. bedingt die Verwendung eines für einen Rechner verständlichen Zahlensystems. Dieses basieren auf einem dualen System mit er Basis 2 - man spricht auch von Maschinenzahlen. Diese können - je nach Einsatzbereich und gewünschter Genauigkeit in unterschiedlichen Formaten dargestellt werden. 

Für hochgenaue Anwendungen eignet sich das Gleit- oder Fließkomma-Format\footnote{auch Floating-Point-Format}. Es bietet eine sehr genaue Darstellung von Zahlen, kombiniert mit einem großen Wertebereich. Da Fließkomma-Prozessoren allerdings wesentlich aufwendiger (und dadurch auch teurer) zu realisieren sind verwendet man für Anwendung, bei denen es auf niedrige Entwicklungs- und Fertigungskosten ankommt die ungenauere, aber technisch leicht realisierbare Darstellung im Festkommaformat \footnote{Fixed-Point-Format}.

In Rechenwerken werden duale Zahlen üblicherweise im Zweierkomplement dargestellt, da dieses eine einfache Realisierung von arithmetischen Operationen vorzeichenbehafteter Zahlen erlaubt:
\begin{equation}
	x&=a_{B-1}...a_1a_0\cdot
	 &=2^{B-1}\bigl -a_{B-1}2^0+\sum_{i=1}^{B-1}a_{B-1-i}2^{-i} \bigr
\end{equation}