\chapter{Schlussbemerkungen}

Letztendlich ist festzustellen, dass die Studienarbeit zu umfangreich war und in zwei Arbeiten hätte aufgeteilt werden können.

Die Bandbreite und die Anzahl der bearbeiteten Aufgaben sorgte allerdings für viel Abwechslung und einen großen Schatz an Erfahrungen. Besonders die Programmierung in VHDL und die Auseinandersetzung mit der Didaktik eröffneten dem Verfasser neue Möglichkeiten der Beschreibung und sorgten für einen sichereren Umgang mit der Sprache. Auch die Verwendung der bis zur Studienarbeit unbekannten Entwicklungsumgebung ispLEVER schärft den Sinn für die Vor- und Nachteile der bereits bekannten Alternativen. Die gesammelten Erfahrungen mit den FPGAs von Lattice dienten auch schon der Entscheidungshilfe in der Bildsensorik des Fraunhofer Instituts.

\medskip
Eine Lockerung der finanziellen Vorgaben hätten zu einer funktionierenden Hardware einen großen Teil beigetragen. Ein Zugang bei Digi-Key wäre für die Zukunft sicher eine sinnvolle Investition, da nicht davon ausgegangen werden kann, dass die hiesigen Distributoren die Auswahl an aktueller Hardware dem der amerikanischen Distributoren anpassen werden. Zwar ist es möglich, beispielsweise bei Spoerle ein Angebot zu einem schlecht verfügbaren Bauteil einzuholen, die Mindestabnahmemengen sind allerdings sehr hoch.

\medskip
Dieses Praktikum hat in jedem Fall einige Alleinstellungsmerkmale, die es von den übrigen Praktika der Technischen Fakultät abheben. Wegen des komplexen Themas bedarf es Betreuern, die schon eine gewisse Erfahrung im Umgang mit VHDL besitzen, im besten Fall schon einige Zeit damit gearbeitet haben. 

\medskip
Der MATLAB-Teil sollte noch besser auf die Hardware abgestimmt werden. Viele Konzepte, die darin Verwendung finden, sind zwar auch in Hardware zu implementieren, haben allerdings eher akademischen Charakter und die Lösung in der Realität beschreibt wesentlich elegantere Wege, die einen Bruchteil der Hardware zur Folge haben. Als Beispiel sei hier der Modulator erwähnt.