\chapter{Vorgaben}\label{chap:guidelines}

Eine der entscheidendsten Vorgaben bestand im geforderten Vorwissen der Praktikumsteilnehmer. Diese sollen, sofern sie das Grundstudium der Elektrotechnik durchlaufen haben, ohne weiteres Vorwissen an dem Praktikum teilnehmen können.

Um die Versuche anschaulich zu gestalten und besser verstehen zu können und um die Signalverarbeitung bei relativ niedrigen Datenraten durchführen zu können, wurde die Bandbreite der zu verarbeitenden Signale auf den Audio-Bereich (20Hz bis 20kHz) festgelegt. Zur weiteren Veranschaulichung fiel die Wahl auf eine Signalübertragungsstrecke mit FSK-Modulation({Frequency Shift Keying: Zwei unterschiedliche Frequenzen für logisch 0 bzw. 1) von digitalen Daten und der Luft als Übertragungsmedium. Die Verifikation kann so durch das Gehör erfolgen und bedarf keiner aufwändigen Messung. Dies trägt auch zur Einhaltung der engen zeitlichen Grenze von einer Woche Praktikumsdauer bei.

Die finanziellen Vorgaben von 200 Euro/Praktikumsplatz schränken die Möglichkeiten in Bezug auf die Hardware stark ein. So geht die möglichst gute Nutzung der in den Praktikumsräumen bereits vorhanden Ressourcen damit direkt einher. Der Wunsch, FPGAs (Field Programmable Gate Array) von Lattice zu verwenden, unterstützt diese Vorgabe aufgrund des niedrigen Preises dieser programmierbaren Logikbausteine. Die Prototypen der Leiterkarte durften die Kostenvorgabe jedoch geringfügig übersteigen.

Ein Wunsch des Bearbeiters der parallelen Studienarbeit war es je einen Ein- und Ausgang, an die Soundkarte eines PC anschließen zu können. Mittels dieser Verbindung wäre es möglich, von MATLAB generierte Signale der Hardware zuzuführen bzw. Signale von der Hardware mittels PC zu analysieren.

Im Verlauf der Studienarbeit kam es zu weiteren, nicht unmittelbar vorhersehbaren Einschränkungen bezüglich der Fertigung der Prototypen. Hier musste aus Kostengründen der günstigste Hersteller gewählt werden. Dies hatte Auswirkungen auf das Design (nur zwei Entflechtungslagen) und die Qualität der Leiterplatte (starker Versatz der Lötstoppmaske). Auch die Beschaffung der Bauteile stieß auf unerwartete Probleme, da der gewählte Zulieferer die dem Lehrstuhl zur Verfügung stehenden Zahlungsarten nich anbot. Darum musste teilweise auf Ersatztypen ausgewichen und ein Zulieferer gefunden werden, der die gewünschten Bauteile führte. Für manche der Bauteile war es unumgänglich, auf Muster des Herstellers zurückzugreifen, um den Prototypen realisieren zu können.